\documentclass[handout]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil,british]{babel}
\usetheme{default} 
\usecolortheme{beaver}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\usepackage{graphicx}
\usepackage{clrscode}
\usepackage{hyperref}
% \usecolortheme{dove}
\title{Aula 04}
\author{David Déharbe \\
  Programa de Pós-graduação em Sistemas e Computação \\
  Universidade Federal do Rio Grande do Norte \\
  Centro de Ciências Exatas e da Terra \\
  Departamento de Informática e Matemáica Aplicada}
\date{1 de março de 2013}
\logo{\includegraphics[width=1cm]{img/logo-ppgsc-icon-text.png}}

\newcommand{\sel}[1]{\textcolor{teal}{#1}}
\newcommand{\True}[0]{\const{true}}
\newcommand{\False}[0]{\const{false}}
\newcommand{\assert}[1]{\textcolor{blue}{#1}}
\newcommand{\QM}[0]{\textcolor{red}{?}}
\begin{document}

\selectlanguage{brazil}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Plano da aula}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}

\begin{frame}

  \frametitle{Objetivos}

  \begin{description}
  \item[Ver] o algoritmo de busca linear;
  \item[Ver] algoritmos de ordenação simples;
  \item[Familiarizar-se] com provas de algoritmos mais complexos.
  \end{description}

\end{frame}

\section{Busca linear}

\begin{frame}
\frametitle{Correção do algoritmo \proc{Linear-Search}}

\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Linear-Search}(A, v)$}
\zi \Comment \assert{$\lbrace A = \langle a_1, a_2, \ldots, a_n \rangle \land n \ge 0 \rbrace$}
\li $j \gets 1$
\li \While $A[j] \neq v$ and $j \le \id{length}(A)$
\li \Do
      $j \gets j+1$
    \End
\li \If $j \le \id{length}(A)$
\li \Then
      \Return $j$
\li \Else
      \Return \const{nil}
    \End
\zi \Comment \assert{$\lbrace \left( 1 \le r \le n \land a_r = v \right) \lor \left( \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil} \right)\rbrace$}
\end{codebox}  

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Correção do algoritmo \proc{Linear-Search}}

$\id{length}(A) = n$, $A[j] = a_j$ e simplificamos para:
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Linear-Search}(A, v)$}
\zi \Comment \assert{$\lbrace A = \langle a_1, a_2, \ldots, a_n \rangle \land n \ge 0 \rbrace$}
\li $j \gets 1$
\li \While $a_j \neq v$ and $j \le n$
\li \Do
      $j \gets j+1$
    \End
\li \If $j \le n$
\li \Then
      \Return $j$
\li \Else
      \Return \const{nil}
    \End
\zi \Comment \assert{$\lbrace \left(1 \le r \le n \land a_r = v \right) \lor \left( \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil} \right\rbrace$}
\end{codebox}  

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Correção do algoritmo \proc{Linear-Search}}

Explicitamos a atribuição do resultado $r$:
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Linear-Search}(A, v)$}
\zi \Comment \assert{$\lbrace A = \langle a_1, a_2, \ldots, a_n \rangle \land n \ge 0 \rbrace$}
\li $j \gets 1$
\li \While $a_j \neq v$ and $j \le n$
\li \Do
      $j \gets j+1$
    \End
\li \If $j \le n$
\li \Then
      $r \gets j$
\li \Else
      $r \gets \const{nil}$
    \End
\zi \Comment \assert{$\lbrace \left(1 \le r \le n \land a_r = v \right) \lor \left( \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil} \right)\rbrace$}
\end{codebox}  

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Correção do algoritmo \proc{Linear-Search}}

O algoritmo é uma sequência de 4 comandos, e inserimos asserções intermediárias para compor a prova\footnote{$A$ não aparece mais: $A = \langle a_1 \cdots a_n \rangle$ não é incluído nas asserções.}:
\begin{codebox}
\Procname{$\proc{Linear-Search}(A, v)$}
\zi \Comment \assert{$\lbrace A = \langle a_1, a_2, \ldots, a_n \rangle \land n \ge 0 \rbrace \}$}
\li $j \gets 1$
\zi \Comment \textcolor{blue}{$\{ n \ge 0 \land j = 1\}$}
\li \While $a_j \neq v$ and $j \le n$
\li \Do
      $j \gets j+1$
    \End
\zi \Comment \textcolor{blue}{$\{ n \ge 0 \land
  \begin{array}[t]{l}
  (1 \le j \le n \land a_j = v \lor \\
  \quad j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v)\}
  \end{array}$}
\li \If $j \le n$
\li \Then
      $r \gets j$
\li \Else
      $r \gets \const{nil}$
    \End
\zi \Comment \assert{$\lbrace \left(1 \le r \le n \land a_r = v \right) \lor \left( \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil} \right) \rbrace$}
\end{codebox}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Correção do algoritmo \proc{Linear-Search}}

Temos agora decomposto a prova em três:

\begin{enumerate}
\item Inicialização:
$\begin{array}[t]{l}
\assert{\{ A = \langle a_1 \cdots a_n \rangle \land n \ge 0 \}} \\
j \gets 1 \\
\assert{\{  n \ge 0 \land j = 1\}}
\end{array}$
\item Laço:
$\begin{array}[t]{l}
\assert{\{  n \ge 0 \land j = 1\}} \\
\kw{While}\, a_j \neq v \mbox{ and } j \le n \, \kw{Do} \, j \gets j+1 \\
\assert{\{
  \begin{array}[t]{l}
  (1 \le j \le n \land a_j = v) \lor \\
  \quad (j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v)\}
  \end{array}}
\end{array}$
\item Retorno:
$\begin{array}[t]{l}
\assert{\{
  \begin{array}[t]{l}
  (1 \le j \le n \land a_j = v \lor \\
  \quad j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v)\}
  \end{array}} \\
\kw{If}\, j \le n \,\kw{Then}\, r \gets j \,\kw{Else}\, r \gets \const{nil} \\
  \assert{\{ \begin{array}[t]{l}
  (1 \le r \le n \land a_r = v) \lor \\
  \quad (\forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil})\}
  \end{array}}
\end{array}$
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search}/1}

Sub-objetivo 1:
$\begin{array}[t]{l}
\assert{\{ n \ge 0 \land A = \langle a_1 \cdots a_n \rangle \}} \\
j \gets 1 \\
\assert{\{  n \ge 0 \land j = 1\}}
\end{array}$

Usamos as regras da atribuição $\vdash_\gets$, da lógica Booleana, e da consequência $\vdash_\Rightarrow$:
\begin{itemize}
\item 
$\tau: \vdash_\gets \assert{\{  n \ge 0 \land 1 = 1\}} j \gets 1 \assert{\{  n \ge 0 \land j = 1\}}$
\item $\varphi: \left(A = \langle a_1 \cdots a_n \rangle \land n \ge 0\right) \Rightarrow n \ge 0$
\item $\tau, \varphi \vdash_\Rightarrow \assert{\{  A = \langle a_1 \cdots a_n \rangle \land n \ge 0\}} j \gets 1 \assert{\{  n \ge 0 \land j = 1\}}\qed_1$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search}/3}

Sub-objetivo 3:
$$\begin{array}[t]{l}
\assert{\{(1 \le j \le n \land a_j = v \lor j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v) \}} \\
\quad \kw{If}\, j \le n \,\kw{Then}\, r \gets j \,\kw{Else}\, r \gets \const{nil} \\
\assert{\{(1 \le r \le n \land a_r = v \lor \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil})\}}.
\end{array}$$


Usamos a regra do \kw{If}, e obtemos dois novos sub-objetivos:
$\{ B \land P \} C_1 \{Q\},
\{ \neg B \land P \} C_2 \{Q\} 
\vdash \{P\} \kw{If} \, B \, \kw{Then} \, C_1 \, \kw{Else} \, C_2 \, \{Q\}$
onde:
\begin{itemize}
\item $B : j \le n$, $C_1 : r \gets j$, $C_2 : r \gets \const{nil}$
\item $P : (1 \le j \le n \land a_j = v \lor j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v)$
\item $Q : (1 \le r \le n \land a_r = v \lor \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil})$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search}/3.1}

Sub-objetivo 3.1:
$$\begin{array}[t]{l}
  \assert{\{ j \le n \land \left(\left(1 \le j \le n \land a_j = v\right) \lor \left(j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v\right)\right) \}} \\
  r \gets j \\
  \assert{\{ \left(1 \le r \le n \land a_r = v\right) \lor \left(\forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil}\right)\}}
\end{array}$$

\pause
\begin{itemize}
\item Simplificamos a pré-condição, usando lógica Booleana:
$\begin{array}[t]{l}
  \assert{\{1 \le j \le n \land a_j = v \}} \\
  r \gets j \\
  \assert{\{ \begin{array}[t]{l}
  (1 \le r \le n \land a_r = v \lor \\
  \quad \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil})\}
  \end{array}}
\end{array}$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search}/ 3.1}

$$\begin{array}{l}
1 \\
\vdash_{\gets} 
\begin{array}[t]{l}
  \assert{\{  \begin{array}[t]{l}
  (1 \le j \le n \land a_j = v \lor \\
  \quad \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land j = \const{nil})\} \}
  \end{array}} \\
  r \gets j \\
  \assert{\{ \begin{array}[t]{l}
  (1 \le r \le n \land a_r = v \lor \\
  \quad \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil})\}
  \end{array}}
\end{array} \\
2 \\
\begin{array}[t]{l}
 1 \le j \le n \land a_j = v \\
\Rightarrow
 \begin{array}[t]{l}
  (1 \le j \le n \land a_j = v \lor \\
  \quad \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land j = \const{nil})
\end{array}
\end{array} \\
3.1 \\
(1), (2)
\vdash_{\Rightarrow}
\begin{array}[t]{l}
  \assert{\{1 \le j \le n \land a_j = v \}} \\
  r \gets j \\
  \assert{\{ \begin{array}[t]{l}
  (1 \le r \le n \land a_r = v \lor \\
  \quad \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil})\}
  \end{array}}\qed_{3.1}
\end{array}
\end{array}$$

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search}/3.2}

Sub-objetivo 3.2:
$\begin{array}[t]{l}
\assert{\{ \neg j \le n \land 
  \begin{array}[t]{l}
  (1 \le j \le n \land a_j = v \lor \\
  \quad j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v) \}
  \end{array}} \\
r \gets \const{nil} \\
\assert{\{  \begin{array}[t]{l}
  (1 \le r \le n \land a_r = v \lor \\
  \quad \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil})\}
  \end{array}}
\end{array}$

\pause
\begin{itemize}
\item Simplificamos a pré-condição, usando lógica Booleana e aritmética inteira:
$\begin{array}[t]{l}
\assert{\{j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v) \}} \\
r \gets \const{nil} \\
\assert{\{  \begin{array}[t]{l}
  (1 \le r \le n \land a_r = v \lor \\
  \quad \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil})\}
  \end{array}}
\end{array}$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search}/3.2}

Sub-objetivo:
$\begin{array}[t]{l}
\assert{\{j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v) \}} \\
r \gets \const{nil} \\
\assert{\{  \begin{array}[t]{l}
  (1 \le r \le n \land a_r = v \lor \\
  \quad \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil})\}
  \end{array}}
\end{array}$
\pause

Temos:
$\vdash_{\gets} \begin{array}[t]{l}
\assert{\{  \begin{array}[t]{l}
  (1 \le \const{nil} \le n \land a_\const{nil} = v \lor \\
  \quad \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land \const{nil} = \const{nil} \}
  \end{array}}\\
r \gets \const{nil} \\
\assert{\{  \begin{array}[t]{l}
  (1 \le r \le n \land a_r = v \lor \\
  \quad \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v \land r = \const{nil})\}
  \end{array}}
\end{array}$

\pause
Como $\const{nil} = \const{nil} \iff \True$ e $1 \le \const{nil} \le n \iff \False$
o sub-objetivo 3.2 é válido.$\qed_{3.2}$
\pause
O sub-objetivo 3 é válido.$\qed_3$
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search} / 2 - Requisitos}

\begin{quote}
\selectlanguage{british}
Last, but not least...
\selectlanguage{brazil}
\end{quote}
Sub-objetivo 2:
$\begin{array}[t]{l}
\assert{\{  n \ge 0 \land j = 1\}} \\
\kw{While}\, a_j \neq v \mbox{ and } j \le n \, \kw{Do} \, j \gets j+1 \\
\assert{\{
  \begin{array}[t]{l}
  (1 \le j \le n \land a_j = v) \lor \\
  \quad (j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v)\}
  \end{array}}
\end{array}$

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search} / 2 - Candidato}

Procuramos o invariante de laço $P$ tal que:
\begin{itemize}
\item $P$ é verificado pela pré-condição: $\left(n \ge 0 \land j = 1\right) \Rightarrow P$
\item quando a guarda é falsa, $P$ permite verificar a pós-condição:
$$
\begin{array}{l}
P \land \neg (a_j \neq v \land j \le n) \Rightarrow \\
\left(\left(1 \le j \le n \land a_j = v\right) \lor \left(j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v\right)\right)
\end{array}
$$
ou seja:
$$
\begin{array}{l}
P \land (a_j = v \lor j > n) \Rightarrow \\
\left(\left(1 \le j \le n \land a_j = v\right) \lor \left(j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v\right)\right) \\
\end{array}
$$
\item quando a guarda é verdadeira: $P$ é mantido pelo corpo do laço:
$$\assert{\{ P \land a_j \neq v \land j \le n \}} j \gets j + 1 \assert{\{ P \}}$$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search} / 2 - Candidato}

A dica para encontrar o invariante é identificar uma fórmula que caracteriza o
estado das variáveis do programa quando a guarda do laço é avaliada:
\begin{itemize}
\item $j$ é sempre na faixa $[1; n+1]$;
\item todos os elementos de $A$ antes da posição $j$ são diferentes de $v$
\end{itemize}
Vamos ver se as três condições são válidas quando
$$P \equiv 1 \le j \le n+1 \land \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right).$$

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search} / 2 - Verificação}

$$P \equiv 1 \le j \le n+1 \land \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right).$$
\begin{itemize}
\item pré (2.1): $\left(n \ge 0 \land j = 1\right) \Rightarrow \left(1 \le j \le n+1 \land \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right)\right)$
\item pós (2.2):
$$
\begin{array}{l}
1 \le j \le n+1 \land \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \land (a_j = v \lor j > n) \Rightarrow \\
\left(\left(1 \le j \le n \land a_j = v\right) \lor \left(j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v\right)\right) \\
\end{array}
$$
\item corpo (2.3):
$$
\begin{array}{l}
\assert{\{ 1 \le j \le n+1 \land \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \land a_j \neq v \land j \le n \}} \\
\quad j \gets j + 1 \\
\assert{\{ 1 \le j \le n+1 \land \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \}}
\end{array}$$
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search} / 2.1}

$$\left(n \ge 0 \land j = 1 \right) \Rightarrow \left(1 \le j \le n+1 \land \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right)\right) \QM
$$
\pause
Temos $\varphi \Rightarrow \psi_1 \land \psi_2$ se e somente se $\varphi \Rightarrow \psi_1$ e $\varphi \Rightarrow \psi_2$. Podemos então tentar provar:

\begin{itemize}
\item $\left(n \ge 0 \land j = 1 \right) \Rightarrow 1 \le j \le n+1$ \only<2>{$\QM$} \only<3->{é um teorema da aritmética.}
\item $\left(n \ge 0 \land j = 1 \right) \Rightarrow \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right)$ \only<2-3>{$\QM$} \only<4>{é um teorema da aritmética e da lógica: se $j=1$ então $1 \le i < j$ sempre é $\False$.}
\end{itemize}
\only<4>{$\qed_{2.1}$}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search} / 2.2}

$$
\begin{array}{l}
1 \le j \le n+1 \land \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \land (a_j = v \lor j > n) \Rightarrow \\
\left(\left(1 \le j \le n \land a_j = v\right) \lor \left(j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v\right)\right) \textcolor{red}{?} \\
\end{array}
$$

Como $j \le n+1 \iff j \le n \lor j = n+1$, e $j < n \land j > n \iff \False$,
então basta provar que a seguinte fórmula é válida:
$$
\begin{array}{l}
\left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \land ((1 \le j \le n \land a_j = v) \lor j = n+1) \Rightarrow \\
\left(\left(1 \le j \le n \land a_j = v\right) \lor \left(j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v\right)\right) \textcolor{red}{?} \\
\end{array}
$$

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search} / 2.2}

$$
\begin{array}{l}
\left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \land ((1 \le j \le n \land a_j = v) \lor j = n+1) \Rightarrow \\
\left(\left(1 \le j \le n \land a_j = v\right) \lor \left(j > n \land \forall i : 1 \le i \le n \Rightarrow a_i \neq v\right)\right) \textcolor{red}{?} \\
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{rl}
& \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \land ((1 \le j \le n \land a_j = v) \lor j = n+1) \\
\Leftrightarrow & \begin{array}[t]{l}
  \left(1 \le j \le n \land a_j = v \land \forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \lor \\
  \left(j = n+1 \land \forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right)
  \end{array}
   \\
\Leftrightarrow & \begin{array}[t]{l}
  \left(1 \le j \le n \land a_j = v \land \forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \lor \\
  \left(j = n+1 \land \forall i \cdot 1 \le i < n \Rightarrow a_i \neq v\right) 
\end{array} \\
\Rightarrow & \begin{array}[t]{l}
  \left(1 \le j \le n \land a_j = v \land \forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \lor \\
  \left(j > n \land \forall i \cdot 1 \le i < n \Rightarrow a_i \neq v\right)
  \end{array}
\end{array}
$$
$\qed_{2.2}$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search} / 2.3}

O último sub-objetivo é provar se é válido:
$$
\begin{array}{l}
\assert{\{ P_1: 1 \le j \le n+1 \land \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \land a_j \neq v \land j \le n \}} \\
\quad j \gets j + 1 \\
\assert{\{ 1 \le j \le n+1 \land \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \}} \QM
\end{array}$$

Pela lei da atribuição sabemos que:
$$
\vdash_{\gets} \begin{array}[t]{l}
\assert{\{ P_2: \left(1 \le j \le n+1 \land \forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) [ j+1 / j ] \}} \\
\quad j \gets j + 1 \\
\assert{\{ 1 \le j \le n+1 \land \left(\forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \}}
\end{array}$$
Para encerrar, basta provar que a pré-condição $P_1$ tem como consequência a pré-condição $P_2$ ($P_1 \Rightarrow P_2$).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prova \proc{Linear-Search} / 2.3}

Simplificando $P_2$:
$$
\begin{array}{rcl}
  P_2 & \equiv & \left(1 \le j \le n+1 \land \forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) [ j+1 / j ] \\
  & \Leftrightarrow & 1 \le j+1 \le n+1 \land \forall i \cdot 1 \le i < j+1 \Rightarrow a_i \neq v
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{rcl}
  P_1 & \equiv & \left(1 \le j \le n+1 \land \forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v\right) \land a_j \neq v \land j \le n \\
  & \Leftrightarrow & 1 \le j \le n+1 \land j \le n \land a_j \neq v \land \forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v \\
  & \Leftrightarrow & 1 \le j \le n \land \land a_j \neq v \forall i \cdot 1 \le i < j \Rightarrow a_i \neq v \\
  & \Leftrightarrow & 1 \le j \le n \land \forall i \cdot 1 \le i < j+1 \Rightarrow a_i \neq v \\
  & \Rightarrow & 0 \le j \le n \land \forall i \cdot 1 \le i < j+1 \Rightarrow a_i \neq v \\
  & \Leftrightarrow & P_2
\end{array}
$$
$\qed_{2.3} \leadsto \qed_{2} \leadsto \qed$
\end{frame}


\section{Ordenação}

\begin{frame}

  \frametitle{O problema da ordenação}


\end{frame}

\subsection{Ordenação por seleção}

\begin{frame}
  \frametitle{O algoritmo de ordenação por seleção}

  \begin{enumerate}
  \item Seja $i = 1$.
  \item Busca do menor elemento entre as posições $i$ e $n$.
  \item Troca com o elemento na posição $i$.
  \item Incrementa $i$ e repita se $i$ for menor que $n$.
  \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemplo}

  $$
  \begin{array}{|r||r|r|r|r|r|r|r|r|}
    \hline
    i &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 \\
    \hline
    \hline
    A & 23 & 12 & 15 & 07 & 41 & 10 & 21 & 38 \\
    \hline
  \end{array}
  $$

  \pause
  \vspace*{2cm}(execução no quadro)

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Algoritmo}

  \begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Selection-Sort}(A)$}
    \li $i \gets 1$
    \li \For $i = 1$ \To $length[A] - 1$ 
    \li \Do
    \li   \For $j = i + 1$ \To $length[A]$ 
    \li   \Do
    \li     \If $A[j] < A[i]$ 
    \li     \Then
    \li       $\proc{Swap}(A[i], A[j])$
            \End
           \End
         \End
  \end{codebox}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Algoritmo: versão com \kw{While}}

  \begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Selection-Sort}(A)$}
    \li $i \gets 1$
    \li \While $i \le length[A] - 1$ 
    \li \Do
    \li   $j \gets i + 1$
    \li   \While $j \le length[A]$
    \li   \Do
    \li     \If $A[j] < A[i]$
    \li     \Then
    \li       $\proc{Swap}(A[i], A[j])$
            \End
    \li       $j \gets j + 1$
           \End
    \li    $i \gets i + 1$
         \End
  \end{codebox}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Esbouço de prova de correção: os invariantes}

  $\const{perm}(\langle a_1 \cdots a_n)$ é o conjunto das permutações de $\langle a_1 \cdots a_n\rangle$.
  $\const{sorted}(A, i..j) \equiv \forall k \cdot i \le k < j \Rightarrow A[k] < A[k+1]$
  \begin{codebox}
    \zi $i \gets 1$
    \zi \While $i \le length[A] - 1$ 
    \zi \Comment \assert{$\{i \le n \land A \in \id{perm}{\langle a_1 \cdots a_n\rangle} \land \const{sorted}(A, 1..i-1)\}$}
    \zi \Do
    \zi   $j \gets i + 1$
    \zi   \While $j \le length[A]$
    \zi \Comment \assert{$\{\begin{array}[t]{l}
      i \le n \land A \in \id{perm}{\langle a_1 \cdots a_n\rangle} \land \const{sorted}(A, 1..i-1) \land \\
      i < j \le n+1 \land \forall k \cdot i < k < j \Rightarrow a_i \le a_k\}
      \end{array}$}
    \zi   \Do
    \zi     \If $A[j] < A[i]$
    \zi     \Then
    \zi       $\proc{Swap}(A[i], A[j])$
            \End
    \zi       $j \gets j + 1$
           \End
    \zi    $i \gets i + 1$
         \End
  \end{codebox}

\end{frame}

\subsection{Ordenação por inserção}

\begin{frame}
  \frametitle{O algoritmo de ordenação por inserção}

  \begin{enumerate}
  \item Seja $i = 2$.
  \item Assumimos que  subsequência de 1 até $i-1$ $i$ está ordenada.
  \item Insere o valor na posição $i$ na subsequência nas posições $1$ até $i-1$.
  \item Agora a subsequência de 1 até $i$ está ordenada.
  \item Incrementa $i$ e repita a partir de 3 se $i$ for menor ou igual a $n$.
  \end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemplo}

  $$
  \begin{array}{|r||r|r|r|r|r|r|r|r|}
    \hline
    i &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 \\
    \hline
    \hline
    A & 23 & 12 & 15 & 07 & 41 & 10 & 21 & 38 \\
    \hline
  \end{array}
  $$

  \vspace*{2cm}(execução no quadro)

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Algoritmo}

  \begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Insertion-Sort}(A)$}
    \li $i \gets 1$
    \li \For $i = 2$ \To $\id{length}[A]$ 
    \li \Do
    \li   $j \gets i-1$
    \li   \While $j \ge 1 \land A[j] > A[j+1]$
    \li   \Do
    \li     $\proc{Swap}(A[j], A[j+1])$
    \i      $j \gets j - 1$
          \End
        \End
  \end{codebox}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Algoritmo: versão com \kw{While}}

  \begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Insertion-Sort}(A)$}
    \li $i \gets 2$
    \li \While $i \le length[A]$ 
    \li \Do
    \li   $j \gets i - 1$
    \li   \While $j \ge 1 \land A[j] > A[j+1]$
    \li     \Then
    \li       $\proc{Swap}(A[j], A[j+1])$
    \li       $j \gets j - 1$
            \End
           \End
    \li    $i \gets i + 1$
         \End
  \end{codebox}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Esbouço de prova de correção: os invariantes}

  \begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Insertion-Sort}(A)$}
    \li $i \gets 2$
    \li \While $i \le length[A]$ 
    \zi \Comment \assert{$\{\begin{array}[t]{l}
      2 \le i \le length[A]+1 \land A \in \const{perm}(\langle a_1 \cdots a_n \rangle) \land \\
      \const{sorted}(A, 1..i-1) \}
      \end{array}$}
    \li \Do
    \li   $j \gets i - 1$
    \li   \While $j \ge 1 \land A[j] > A[j+1]$
    \zi \Comment \assert{$\{\begin{array}[t]{l}
      2 \le i \le length[A]+1 \land A \in \const{perm}(\langle a_1 \cdots a_n \rangle) \land \\
      1 \le j < i \land \const{sorted}(A, 1..j) \land \const{sorted}(A, j+1..i)\}
      \end{array}$}
    \li   \Do
    \li     $\proc{Swap}(A[j], A[j+1])$
    \li     $j \gets j - 1$
          \End
    \li    $i \gets i + 1$
         \End
  \end{codebox}

\end{frame}

\subsection{Algoritmo da bolha}

\begin{frame}
  \frametitle{O algoritmo da bolha}

  \begin{enumerate}
  \item Seja $i = 1$.
  \item Compare o valor na posição $i$ com o valor na posição seguinte.
  \item Troque se for necessário, e avança na posição seguinte.
  \item Se $i$ for $n$ e nenhuma troca ocorreu, o algoritmo termina.
  \item Senão recomeça do passo 1.
  \end{enumerate}

  \begin{itemize}
  \item Após executar uma vez todos os passos, o maior elemento fica na posição $n$.
  \item Após executar duas vezes todos os passos, os dois maiores elementos ficam nas posições $n$ e $n-1$.
  \item Após executar $k$ vezes todos os passos, os $k$ maiores elementos ficam nas $k$ últimas posições, na ordem desejada.
  \item No passo 4, pode se interromper quando $i$ for $n-k+1$.
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Exemplo}

  $$
  \begin{array}{|r||r|r|r|r|r|r|r|r|}
    \hline
    i &  1 &  2 &  3 &  4 &  5 &  6 &  7 &  8 \\
    \hline
    \hline
    A & 23 & 12 & 15 & 07 & 41 & 10 & 21 & 38 \\
    \hline
  \end{array}
  $$

  \vspace*{2cm}(execução no quadro)

  \pause
\begin{quote}
``the bubble sort seems to have nothing to recommend it, except a catchy name and the fact that it leads to some interesting theoretical problems''

-- Don Knuth (The Art of Computer Programming)
\end{quote}


\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Algoritmo}

  \begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Bubble-Sort}(A)$}
    \li $\id{flag} \gets \const{false}$
    \li \While $\neg \id{flag}$
    \li \Do
    \li \For $i = 1$ \To $length[A]-1$ 
    \li \Do
    \li     \If $A[i] > A[i+1]$ 
    \li     \Then
    \li       $\proc{Swap}(A[i], A[i+1])$
    \li       $\id{flag} \gets \const{true}$
            \End
           \End
         \End
  \end{codebox}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Algoritmo, com otimização}

  \begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Bubble-Sort}(A)$}
    \li $\id{flag} \gets \const{false}$
    \li $m \gets \id{length}[A]$
    \li \While $\neg \id{flag}$
    \li \Do
    \li \For $i = 1$ \To $m-1$ 
    \li \Do
    \li     \If $A[i] > A[i+1]$ 
    \li     \Then
    \li       $\proc{Swap}(A[i], A[i+1])$
    \li       $\id{flag} \gets \const{true}$
            \End
           \End
    \li  $m \gets m - 1$
         \End
       \End
  \end{codebox}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Algoritmo, com otimização, com \kw{While}}

  \begin{codebox}
    \Procname{$\proc{Bubble-Sort}(A)$}
    \li $\id{flag} \gets \const{false}$
    \li $m \gets \id{length}[A]$
    \li \While $\neg \id{flag}$
    \li \Do
    \li   $i \gets 1$
    \li   \While $i \le m-1$ 
    \li   \Do
    \li     \If $A[i] > A[i+1]$ 
    \li     \Then
    \li       $\proc{Swap}(A[i], A[i+1])$
    \li       $\id{flag} \gets \const{true}$
            \End
    \li     $i \gets i+1$
           \End
    \li  $m \gets m - 1$
         \End
       \End
  \end{codebox}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Algoritmo, com otimização, com \kw{While}}

  \begin{codebox}
    \zi $\id{flag} \gets \const{false}; m \gets \id{length}[A]$
    \zi \While $\neg \id{flag}$
    \zi \Comment \assert{\{$\begin{array}[t]{l}
      A \in \const{perm}(\langle a_1 \cdots a_n\rangle) \land m \le \id{length}[A] \land \const{sorted}(A, m..n) \}
      \end{array}$}
    \zi \Do
    \zi   $i \gets 1$
    \zi   \While $i \le m-1$ 
    \zi   \Comment \assert{$\{\begin{array}[t]{l}
             A \in \const{perm}(\langle a_1 \cdots a_n\rangle) \land m \le \id{length}[A] \land \\
             \const{sorted}(A, m..n) \land i \le m \land \\
             \forall k \cdot \left( 1 \le k < i-1 \Rightarrow A[k] \le A[i] \right)\}
             \end{array}$}
    \zi   \Do
    \zi     \If $A[i] > A[i+1]$ 
    \zi     \Then
    \zi       $\proc{Swap}(A[i], A[i+1]); \id{flag} \gets \const{true}$
            \End
    \zi     $i \gets i+1$
           \End
    \zi  $m \gets m - 1$
         \End
       \End
  \end{codebox}

\end{frame}


\end{document}
